#### 2.

于是，拉丁封建帝国在拜占庭诞生了。它的起源打上了冒险主义和亵渎神明的烙印。如果说它在短短半个多世纪里的悲惨存在只是仲夏夜之梦，只是东方古典舞台上罗马封建贵族历史上的一个转瞬即逝的插曲，那么，它的影响却灾难性地延续了千秋万代。无论是政治家的睿智，还是英勇华丽的武器，都不能使我们把丹多洛、鲍德温二世、蒙费拉的博尼法斯和维勒哈杜安这些在他们那个时代非常高贵的人列为人类英雄；相反，首先是盲目的偶然，然后是事实的逻辑，使他们成为一个文化帝国的毁灭者，而这个帝国是希腊和罗马在基督教形式下的唯一活的延续。因此，就这个帝国而言，这些拉丁征服者所处的地位很难比阿拉里克、阿提拉和盖泽尔在他们的时代对西罗马所处的地位更高。娴熟的国家宪法、审慎的皇帝制定的罗马法、根深蒂固的法律力量、教会的悠久历史和教育、知识、艺术和工业各领域的丰富知识、繁荣昌盛的城市和各国的自然资源，使拜占庭帝国在当时世界上的所有国家中仍居首位。

鉴于 1204 年西方的国家、教会和社会在经济发展、教育和自由方面的低水平，判定康奈王朝的帝国理应灭亡是愚蠢的。尼凯塔斯（Nicetas）后来对这个曾经在万国面前闪耀着灿烂威严的帝国的讥讽（《德-阿莱克西奥》，第二卷，c.5，第 661 页），让人想起但丁著名的《迪西拉姆-索德罗斯》（Dithyrambe Sordellos）。但是，这个帝国曾多次经历类似的危机，却总能在伊萨里亚人、马其顿人以及最后的康奈尼人的统治下重建并恢复元气。如果它只是西方抵御萨尔马提亚、都兰和高亚洪水的保护墙，那么保护它就是欧洲的责任。我们这个地区的中心没有被西徐亚人淹没，意大利没有被萨拉森人占领，德意志皇帝能够在法兰克福、雷根斯堡和美因茨举行御前会议，教皇能够在拉特兰召开会议，这在很大程度上要归功于希腊帝国的持续存在。尽管发生了无数次宫廷政变，尽管朝代更迭而没有宪法规定的继承权，尽管在帝国暴政和贵族寡头政治之间摇摆不定，尽管阿拉伯人、土耳其人和斯拉夫人失去了富饶的省份，尽管许多民族贪图君士坦丁堡这座国际大都市的占有权，但希腊帝国仍以无与伦比的活力维持着这个如同音乐般构成的帝国有机体。历史上从未有过比这更漫长、更英勇的国家殉难。

攻打这座欧洲伟大堡垒的不是基督教的敌人，而是基督教十字军，他们的信仰在宗教的所有基本原则上与希腊人完全一致。正是由于他们的过错，土耳其人最终通过博斯普鲁斯海峡破碎的大门入侵西方，并将亚洲野蛮主义的旗帜插在圣索菲亚和帕台农神庙上。他们撕裂了帝国国家和教会的凝聚力，中断了希腊教育的进一步发展，而希腊教育的火炬曾强大到足以传到伏尔加河。一些希腊文学作品的知识从帝国本身的图书馆传播到巴格达和凯鲁万，并由阿拉伯人首先从那里传播到无知的欧洲。君士坦丁堡是拜占庭教会和国家的中心，也是拜占庭科学、艺术和工业的中心。人们仍然清楚地意识到，它是无与伦比的。塞萨洛尼卡的尤斯塔修斯（Eustathius of Thessalonica）有幸没有目睹它的衰落，他称赞它是伟大的城市、人类的装饰品、地球美丽而公正的眼睛、美德之城，没有它，世界就不是世界，它是包含所有物品的天堂，无数的祝福从它涌向大地。Chonae 的 Nicetas 称其为美丽的君士坦丁之城，被赞美的城市，人们的愉悦之城，而令人惊叹的 Villehardouin 称其为世界上所有城市中最富有的城市及其女王。ὴν εί τις εξέλοι του̃ κόσμου, μήποτε ουκ ὰν έτι ουδὲ κόσμον αυτὸν ει̃ναι αφήσοι. Niketas, Urbs capta, 第 774 页。 Villehardouin, ed. N. de Wailly, 第 72 页："Que de totes les autres ere souveraine.

除了受过高等教育的霍亨斯陶芬王朝的腓特烈二世之外，没有一个西方国家的王子会宣布君主的判决、 除了一位受过高等教育的霍亨斯陶芬腓特烈二世之外，没有一位西方王子会说出 13 世纪皇帝约翰内斯-巴特泽斯的判断：在所有人当中，皇帝和哲学家享有最高的荣誉；Μόνοι γὰρ απάντων ανθρώπων ονομαστότατοι βασιλεὺς καὶ φιλόσοφος; Georg Akropolita, ed., Bonn, p. 531。波恩，第 531 页。比较尤斯塔修斯葬礼颂词中对曼努埃尔一世教育的赞美。但每一位拜占庭君主都明白这个词的含义。即使是可怕的暴君安德罗尼科斯也宣称哲学是上天赐予的力量，不值得推崇。καὶπλείστουτιμώμενον。Nicetas, De Andronico Comneno II, c.5.如果说拜占庭人的语言传承了人类最高的智慧宝藏是他们与生俱来的幸运，那么这些宝藏的持续保存则是培养这些宝藏的高级神职人员、科学学校和思想高尚的皇帝们的功劳。希腊文学的拥有本身就使拜占庭人在教育方面优于西方民族，在西方，即使是罗马人的古典文学作品，也有部分失传，或者只有少数教士和学者才能接触到。尤斯塔修斯评论了品达和荷马，而他们的诗歌直到萨卢塔托和薄伽丘时代才在西方广为人知。即使是拉丁十字军东征后一百年的但丁，也只是道听途说才知道荷马，他还天真地将荷马与贺拉斯、奥维德和卢坎放在一起。法国和意大利的人们阅读的不是《伊利亚特》，而是克里特岛的迪克提斯和弗里吉亚的达雷斯关于特洛伊战争的寓言书，1488 年在佛罗伦萨出现了第一部希腊文的《荷马史诗》，并附有雅典人德米特里奥斯-查洛孔迪拉斯（Demetrios Chalcocondylas）的评论。

可以理解的是，当拉丁人闯入拜占庭帝国时，他们在希腊人眼中是野蛮人，就像埃米利乌斯-保卢斯（Aemilius Paullus）、穆米乌斯（Mummius）和苏拉（Sulla）的罗马人在他们祖先眼中一样。他们不知道西方在思想领域已经完成了大量的工作，尽管这些工作在学术上是繁琐的，也不知道那里有什么新的文化动力等待着发展。雅典大主教的知识分子兄弟尼凯塔斯（Nicetas）用这样的话总结了希腊人对弗肯兰的评价："所有的优雅和缪斯都与他们格格不入；野蛮是他们的天性，愤怒压倒了他们的理性。 "Urbs capta，第 791 页。 被征服的君士坦丁堡所遭受的可怕虐待足以证明这一评价是正确的。因为这位不幸的政治家亲眼目睹了君士坦丁堡的暴行。弗兰肯人对这座国际大都市的古典艺术品别无其他办法，这些艺术品的价值几乎无法估量，他们要么将其砸碎，要么将其熔化，以便用它们的矿石铸钱。只有少数艺术品作为战利品流传到了西方，比如狄奥多西奥斯二世皇帝曾从希俄斯劫走的青铜四足兽，并将其放置在希波多姆竞技场大门的上方。今天，它仍然是圣马可大教堂正面的装饰。大火吞噬了拜占庭的图书宝库和普提奥斯阅读过的著作。直到文艺复兴时期，这场大火只留下了少量残骸。

十字军中没有具有科学意识的人，这无疑是一种不幸。因为西方并不缺乏科学意识。君士坦丁堡的书籍在那里早已闻名遐迩，并受到追捧。我们所知的个别案例就证明了这一点。10 世纪时，那不勒斯大主教利奥从君士坦丁堡带来了一份希腊文手稿，可惜不是荷马或柏拉图的，而是伪卡利斯提尼的亚历山大传奇。1167 年，医生纪尧姆也将手稿从拜占庭带到了法国、 意大利人购买希腊手稿，甚至在君士坦丁堡被征服之前就已经把整船的手稿运走了，迈克尔-阿科米纳托斯（Michael Akominatos）曾经这样说过。 在帖撒罗尼迦，诺曼人当然也为那里的藏书找到了意大利买家，但这些藏书被他们挥霍一空。 当君士坦丁堡的弗兰肯人拿着墨水瓶、笔和卷轴游行，公开嘲笑希腊人是文士和迂腐的民族时，这种嘲笑可能主要是针对拜占庭的官僚机构。一些珍稀书籍也可能从当时的灾难中逃到西方，但并不像蒙巴萨的多罗特奥斯（Dorotheos of Monembasia，1814 年，威尼斯，第 395 页）所说的那样大量，他认为君士坦丁堡的征服者带走了这些书籍：όλα τὰ βιβλία απὸ πα̃σαν γλω̃σσαν γεγραμμένα 。

然而，拜占庭人奇妙文化状态的光辉一面并不构成其全部本质。如果说当时西方还处于相对蒙昧的状态，希腊人的道德观让西方各民族看起来像是半个野蛮人的话，那么，如果仅仅用弗兰肯人的文盲来衬托其光辉的外表，那就不符合事实了，拜占庭社会的上层建筑拥有千年的文化和高雅的生活方式。最后，以在学校获得的学术知识的总和来衡量民族的活力和福利程度是非常荒谬的。希腊帝国当然比西方任何其他国家都更加人道，但仅凭这一点，其臣民在更完善的巴西利卡法典下的生活并不比欧洲臣民在粗糙的封建习俗下生活得更幸福。此外，一股势不可挡的野蛮浪潮从萨尔马提亚和亚细亚敞开的闸门涌入东方帝国各省，其中不乏希腊人，甚至波及到了上层阶级。拜占庭国家不仅在军事和经济力量上，而且在其他方面都已腐朽不堪。希腊教会是帝国最强大的力量，因为它将帝国各不相同的组成部分团结在信仰的道德统一体中，并为帝国主义提供了力量，而帝国主义在内部，可以说在神学上，是与教会联系在一起的，但它对希腊人的精神并没有产生解放的影响。神秘主义最恶劣的产物--修道院主义，使人民和国家窒息。在孔奈尼时代，拜占庭神学对科学思想的发展没有产生任何影响，就像 12 世纪西方教会通过兰弗朗克、坎特伯雷的安瑟伦、彼得-伦巴第和其他学者所产生的影响一样。因此，在希腊国家中也可以看到东正教会无法通过内在矛盾的斗争来提升精神生活的特点。

在罗马帝国的历史上，自查士丁尼以来的许多世纪里，除了在圣像破坏论战中尝试改革但未获成功之外，没有任何划时代的进步。拜占庭的公民生活不像西方城市那样繁荣。拜占庭史学家在一系列跨越千年的著作中记录了从佐西莫斯到普兰泽斯的帝国历史，除了中国之外，没有任何其他文化国家能拥有同样完整的历史文献。但总的来说，这些历史学家所描绘的总是同一幅令人厌倦的图景：国际大都市中辉煌却又悲惨的帝国宫廷、宫廷革命、琐碎的神学争端，最后是与斯拉夫人和土耳其人单调乏味的长期战争。在英国、法国、德国和意大利，许多单音节的修道院编年史家有时会用几页毫无艺术性的篇幅，报道比君士坦丁和查士丁尼继任者帝国最冗长的编年史家更重要的事件和人类的任务。被拜占庭人鄙视为野蛮人的西方是一个充满青春活力的崛起世界，而东方希腊人则由于长期的斗争，在 13 世纪初就已精疲力竭、衰老和衰落。

在灾难发生的那一刻，拜占庭政府意识到，作为整个行政机器所在地的首都的陷落足以让这个伟大的国家支离破碎，因为在其被奴役的人民中，甚至连团结的政治意识都已经减弱，而使国家变得伟大的对荣誉、自由和辉煌的情感也已经消退。然而，弗兰肯人带来了骄傲的男子汉自尊、英雄主义、对荣誉的渴望、军事纪律、随时可以征服世界的力量。安娜-科姆奈娜曾以恐惧惊奇的目光看待诺曼英雄，鲍德温和博尼法斯的半人马骑士在希腊人看来就像巨人。J. Müller, Byzant. 论语》，第 33 页。

拉丁人用他们自十字军东征以来吸收的深深的蔑视来回应希腊的民族仇恨。13 世纪的一位意大利编年史家判定，希腊人曾经在文科方面处于各民族之首，但现在在精神和道德方面已经堕落，他们已经把叙利亚、埃及、小亚细亚输给了野蛮人，最后一定会成为弗兰肯人和所有民族的猎物。"Merito vilissimi et abjecti a cunctis fere gentibus reputantur"。Monachus Patav. (Muratori VIII，第 118 页）。这是一个受教会仇恨影响的判决。
